\chapter{Algoritmos de Ordenamiento}
\chaplabel{sorting}

Este capítulo discute algoritmos para el ordenamiento de un conjunto de 
#n# artículos. Esto podría parecer un tema extraño para un libro 
sobre estructuras de datos, pero existen varias razones para incluirlo aquí.
La razón más obvia es que dos de estos algoritmos de ordenamiento
(quicksort y heap-sort) están íntimamente relacionados a dos de las estructuras
de datos que hemos estudiado (árboles binarios de búsqueda aleatoria y
montículos, respectivamente).

La primera parte de este capítulo discute los algoritmos que ordenan usando 
solamente comparaciones y presenta tres algoritmos que se ejecutan en
tiempo $O(#n#\log #n#)$. Como resulta, los tres algoritmos son asimptóticamente
óptimos: ningún algoritmo que usa solo comparaciones puede evitar hacer 
por lo menos $#n#\log #n#$ comparaciones en el peor caso y hasta en el caso 
promedio. 

Antes de continuar, deberíamos notar que cualquiera de las implementaciones de
una estructura #SSet# o #Queue# de prioridad presentada en los capítulos
anteriores podría también utilizarse para obtener un algoritmo de ordenamiento
con tiempo $O(#n#\log #n#)$. Por ejemplo, podemos ordenar #n# artículos al
realizar #n# operaciones #add(x)# seguido por #n# operaciones #remove()# en una
estructura #BinaryHeap# o #MeldableHeap#. Alternativamente, podemos usar #n#
operaciones #add(x)# sobre cualquiera de las estructuras de dato árboles
binarios de búsqueda y luego realizar un recorrido \emph{in-order} (\excref{tree-traversal})
para extraer los elementos en orden. Sin embargo, en ambos casos 
gastamos demasiado recursos para construir una estructura que nunca se utiliza
al máximo. El ordenamiento es un problema tan importante que merece la pena
desarrollar métodos directos que sean tan rápidos, simples, y con eficiencia
de espacio tanto como sea posible.

La segunda parte de este capítulo muestra que, si permitimos otras operaciones
además de las comparaciones, entonces cualquier puede suceder.  De hecho, al usar
indexación de array, es posible ordenar un conjunto de #n# enteros en el rango
$\{0,\ldots,#n#^c-1\}$ en $O(c#n#)$.

\section{Ordenamiento Basado en Comparaciones}

\index{ordenamiento!basado en comparaciones}%
En esta sección, presentamos tres algoritmos de ordenamiento: ordenamiento por
mezcla (\emph{merge-sort}), ordenamiento rápido (\emph{quicksort}), y ordenamiento
por montículos (\emph{heap-sort}).  Cada uno de estos algoritmos toma un array
de entrada #a# y ordena los elementos de #a# no decreciente en tiempo (anticipado)
$O(#n#\log #n#)$. Estos algoritmos son todos \emph{basados en comparación}.
\javaonly{Su segundo argumento, #c#, es un #Comparator#
\index{Comparator@#Comparator#}%
que implementa el método #compare(a,b)#
\index{compare@#compare(a,b)#}%
.} A estos algoritmos no le interesa el tipo de datos que está siendo 
ordenado; la única operación que realizan sobre los datos es las comparación
usando el método #compare(a,b)#. Recuerda que, de \secref{sset},
#compare(a,b)# retorna un valor negativo si $#a#<#b#$, un valor positivo
si $#a#>#b#$, y cero si $#a#=#b#$.

\subsection{Ordenamiento por Mezcla (Merge-Sort)}
\seclabel{merge-sort}

\index{ordenamiento!por mezcla (merge-sort)}%
El algoritmo de \emph{ordenamiento por mezcla} es un ejemplo clásico de división
y conquista recursiva:
\index{división!y conquista}%
Si la longitud de #a# es como máximo 1, entonces #a# ya está ordenado, y por lo
tanto no hacemos nada. Por lo contrario, dividimos a #a# en dos mitades, 
$#a0#=#a[0]#,\ldots,#a[n/2-1]#$ y $#a1#=#a[n/2]#,\ldots,#a[n-1]#$.
Recursivamente ordenamos a #a0# y #a1#, y después combinamos a 
#a0# y #a1# (los cuales están ordenados) para obtener un array #a# completamente
ordenado: 
\javaimport{ods/Algorithms.mergeSort(a,c)}
\cppimport{ods/Algorithms.mergeSort(a)}
\pcodeimport{ods/Algorithms.mergeSort(a)}

Un ejemplo se muestra en \figref{merge-sort}.
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/mergesort}
  \end{center}
  \caption[Merge sort]{La ejecución de #mergeSort(a,c)#}
  \figlabel{merge-sort}
\end{figure}

Comparado al ordenamiento, mezclar los arrays ordenados #a0# y #a1# es
relativamente sencillo. Agregamos elementos a #a# uno a la vez. Si #a0# o #a1#
está vacío, entonces agregamos los siguientes elementos del otro array (que no
está vacío). Por lo contrario, tomamos el mínimo del siguiente elemento en 
#a0# y el siguiente elemento en #a1# y lo agregamos a #a#:

\javaimport{ods/Algorithms.merge(a0,a1,a,c)}
\cppimport{ods/Algorithms.merge(a0,a1,a)}
\pcodeimport{ods/Algorithms.merge(a0,a1,a)}

Nota que el algoritmo #merge(a0,a1,a,c)# realiza como máximo $#n#-1$
comparaciones antes de agotar los elementos en #a0# o #a1#.

Para entender el tiempo de ejecución del ordenamiento por mezcla, es más fácil pensar
del mismo en término de su árbol de recursión. Supón que por ahora #n# es
una potencia de dos, asíq que $#n#=2^{\log #n#}$, y $\log #n#$ es un número
entero. Refiérete a \figref{mergesort-recursion}. El ordenamiento por mezcla convierte el
problema de ordenar #n# elementos en dos problemas, cada uno acerca de ordenar
$#n#/2$ elementos. Estos dos sub-problemas son entonces convertidos en dos 
problemas cada uno, para un total de sub-problemas, cada uno de tamaño
$#n#/4$. Estos cuatros sub-problemas se convierten en ocho sub-problemas, cada uno
de tamaño $#n#/8$, y así sucesivamente.  Al final del proceso, 
$#n#/2$ sub-problemas, cada uno de tamaño dos, son convertidos en #n# problemas,
cada uno tamaño uno. Para cada sub-problema de tamaño $#n#/2^{i}$, el tiempo
invertido en mezclar y copiar datos es $O(#n#/2^i)$.  Dado que hay $2^i$
sub-problemas de tamaño $#n#/2^i$, el tiempo total invertido en problemas de
tamaño $2^i$, sin contar las llamadas recursivas, es
\[
       2^i\times O(#n#/2^i) = O(#n#) \enspace .
\]
Por lo tanto, el monto total de tiempo tomado por el ordenamiento por mezcla es
\[
   \sum_{i=0}^{\log #n#} O(#n#) = O(#n#\log #n#) \enspace .
\]

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/mergesort-recursion}
    \caption{El árbol de recursión del ordenamiento por mezcla.}
    \figlabel{mergesort-recursion}
  \end{center}
\end{figure}

La siguiente demostración del teorema siguiente está basada en análisis previos,
pero tiene que ser un poco más cuidadosa para tratar con los casos donde #n#
no es un poder de 2.
\begin{thm}
  El algoritmo \javaonly{#mergeSort(a,c)#}\cpponly{mergeSort(a)}\pcodeonly{merge\_sort(a)}
  se ejecuta en tiempo $O(#n#\log #n#)$ y realiza como máximo 
  $#n#\log #n#$ comparaciones.
\end{thm}

\begin{proof}
La demostración es por inducción $#n#$.  El caso base, en el cual $#n#=1$,
es trivial; cuando presentado con un array de longitud 0 o 1, el algoritmo
simplemente retorna sin realizar comparación alguna.

Mezcla las dos listas ordenadas de longitud total $#n#$ requiere como máximo
$#n#-1$ comparaciones. Sea $C(#n#)$ el número máximo de comparaciones realizadas
por #mergeSort(a,c)# en un array #a# de longitud #n#. Si $#n#$ es par,
entonces aplicamos la hipótesis inductiva a los dos sub-problemas y obtenemos

\begin{align*}
  C(#n#) 
  &\le #n#-1 + 2C(#n#/2) \\
  &\le #n#-1 + 2((#n#/2)\log(#n#/2)) \\
  &= #n#-1 + #n#\log(#n#/2) \\
  &= #n#-1 + #n#\log #n#-#n# \\
  &< #n#\log #n# \enspace .
\end{align*}

El caso donde $#n#$ es impar es un poco más complicado. Para este caso,
usamos las dos desigualdades que son fácil de verificar:

\begin{equation}
  \log(x+1) \le \log(x) + 1 \enspace , \eqlabel{log-ineq-a}
\end{equation}
para todos los $x\ge 1$ y
\begin{equation}
  \log(x+1/2) + \log(x-1/2) \le 2\log(x) \enspace , \eqlabel{log-ineq-b}
\end{equation}
para todos los $x\ge 1/2$. La desigualdad~\myeqref{log-ineq-a} proviene del
hecho que $\log(x)+1 = \log(2x)$ mientras que \myeqref{log-ineq-b} procede del
hecho $\log$ es una función cóncava. Con estas herramientas a la mano tenemos
que, cuando #n# es impar,
\begin{align*}
  C(#n#) 
  &\le #n#-1 + C(\lceil #n#/2 \rceil) + C(\lfloor #n#/2 \rfloor) \\
  &\le #n#-1 + \lceil #n#/2 \rceil\log \lceil #n#/2 \rceil 
           + \lfloor #n#/2 \rfloor\log \lfloor #n#/2 \rfloor \\
  &= #n#-1 + (#n#/2 + 1/2)\log (#n#/2+1/2) 
           + (#n#/2 - 1/2) \log (#n#/2-1/2) \\
  &\le #n#-1 + #n#\log(#n#/2) + (1/2)(\log (#n#/2+1/2) 
           - \log (#n#/2-1/2)) \\
  &\le #n#-1 + #n#\log(#n#/2) + 1/2 \\
  &< #n# + #n#\log(#n#/2) \\
  &= #n# + #n#(\log#n#-1) \\
  &= #n#\log#n# \enspace . \qedhere
\end{align*} 
\end{proof}

\subsection{Ordenamiento Rápido (Quicksort)}

\index{ordenamiento!rápido (quicksort)}%
El algoritmo de \emph{ordenamiento rápido} es otro algoritmo clásico de división y
conquista. Contrario al ordenamiento por mezcla, el cual mezcla después 
de solucionar los dos sub-problemas, el ordenamiento rápido hace todo esto
por adelantado.

El ordenamiento rápido es simple de describir: Elige un elemento aleatorio conocido
como el \emph{pivote},
\index{elemento!pivote}%
#x#, de #a#; divide a #a# entre el conjunto elementos menores que #x#, el
conjunto de elementos iguales a #x#, y el conjunto de elementos mayores que #x#;
y, finalmente, recursivamente ordena el primer y tercer conjuntos en esta
partición. Un ejemplo se muestra en \figref{quicksort}.

\javaimport{ods/Algorithms.quickSort(a,c).quickSort(a,i,n,c)}
\cppimport{ods/Algorithms.quickSort(a).quickSort(a,i,n)}
\pcodeimport{ods/Algorithms.quickSort(a).quickSort(a,i,n)}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.90909]{figs/quicksort}
    \caption[Ordenamiento rápido]{Un ejemplo de ejecución de \javaonly{#quickSort(a,0,14,c)#}\cpponly{#quickSort(a,0,14)#}\pcodeonly{#quickSort(a,0,14)#}}
    \figlabel{quicksort}
  \end{center}
\end{figure}

Todo esto se hace en lugar, así que en vez de hacer copias de los sub-arrays
siendo ordenados, el método #quickSort(a,i,n,c)# solamente ordena el
sub-array $#a[i]#,\ldots,#a[i+n-1]#$. Inicialmente, este método se invoca con los
argumentos #quickSort(a,0,a.length,c)#.

En el centro del algoritmo de ordenamiento rápido es el algoritmo de partición
en lugar. Este algoritmo, sin usar ningún extra espacio, intercambia elementos
en #a# y calcula los índices #p# y #q# así que
\[
   #a[i]# \begin{cases} 
         {}< #x# & \text{if $0\le #i#\le #p#$} \\
         {}= #x# & \text{if $#p#< #i# < #q#$} \\
         {}> #x# & \text{if $#q#\le #i# \le #n#-1$}
     \end{cases}
\]
Esta división, la cual se hace con el bucle #while# en el código,
funciona al incrementar #p# iterativamente y disminuir #q# mientras se 
mantiene la primera y última de estas condiciones. A cada paso, el elemento
en la posición #j# se mueve al frente, a la izquierda de donde se encuentra, 
o al fondo. En los primeros casos, #j# es incrementado, mientras que en el
último caso, #j# no es incrementado dado que el elemento nuevo en la posición
#j# no ha sido aún procesado.

El ordenamiento rápido está íntimamente relacionado a los binarios binarios de
búsqueda aleatoria estudiados \secref{rbst}.  De hecho, si la entrada al
ordenamiento rápido consiste de #n# elementos distintos, entonces el árbol de
recursión del ordenamiento rápido es un árbol binario de búsqueda aleatoria. 
Para ver esto, recuerda que cuando se construye un árbol de búsqueda aleatoria
la primera cosa que hacemos es elegir un elemento aleatorio #x# y lo hacemos
la raíz del árbol. Después de esto, cada elemento será eventualmente comparado
a #x#, con los elementos más pequeños colocados en el sub-árbol izquierdo 
y los elementos más grandes colocados en el sub-árbol derecho. 

En el ordenamiento rápido, seleccionamos un elemento aleatorio #x# e
inmediatamente compara todo con #x#, colocando los elementos menores al
frente del array y los elementos mayores al final del array. El algoritmo
después ordena recursivamente el frente del array y el final del array,
mientras que el árbol binario de búsqueda aleatoria recursivamente inserta
los elementos menores en el sub-árbol izquierdo de la raíz y los elementos
mayores en el sub-árbol derecho de la raíz.

La correspondencia más arriba entre árboles binarios de búsqueda aleatoria y
el ordenamiento rápido significa que podemos traducir \lemref{rbs} 
a una afirmación sobre el ordenamiento rápido:

\begin{lem}\lemlabel{quicksort}
    Cuando el ordenamiento rápido se invoca para ordenar un array que
    contiene los enteros $0,\ldots,#n#-1$, el número anticipado de veces el
    elemento #i# es comparado a un elemento pivote es como máximo
    $H_{#i#+1} + H_{#n#-#i#}$.
\end{lem}

Una pequeña recapitulación de los números harmónicos nos da el siguiente
teorema acerca del tiempo de ejecución del ordenamiento rápido:

\begin{thm}\thmlabel{quicksort-i}
    Cuando el ordenamiento rápido se invoca para ordenar un array que
    contiene #n# elementos distintos, el número anticipado de comparaciones
    realizadas es como máximo $2#n#\ln #n# + O(#n#)$.
\end{thm}

\begin{proof}
    Sea $T$ el número de comparaciones realizado por ordenamiento rápido
    cuando se ordenan #n# elementos distintos. Usando el \lemref{quicksort}
    y la linealidad de anticipación, tenemos:
\begin{align*}
  \E[T] &= \sum_{i=0}^{#n#-1}(H_{#i#+1}+H_{#n#-#i#}) \\ 
        &= 2\sum_{i=1}^{#n#}H_i \\ 
        &\le 2\sum_{i=1}^{#n#}H_{#n#} \\ 
        &\le 2#n#\ln#n# + 2#n# = 2#n#\ln #n# + O(#n#) \qedhere
\end{align*}
\end{proof}

\thmref{quicksort} describe el caso donde los elementos que son ordenados
son todos distintos. Cuando el array de entrada, #a#, contiene elementos
duplicados, el tiempo anticipado de ejecución del ordenamiento rápido no
es peor, y puede hasta ser mejor; cada vez que un elemento duplicado #x# 
se eligen como un pivote, todas la ocurrencias de #x# se agrupan y 
no participan en ninguno de los dos sub-problemas.

\begin{thm}\thmlabel{quicksort}
  El método \javaonly{#quickSort(a,c)#} \cpponly{#quickSort(a)#}
  \pcodeonly{#quickSort(a,c)#} se ejecuta en tiempo anticipado $O(#n#\log #n#)$
  y el número anticipado de comparaciones que realiza es como máximo 
  $2#n#\ln #n# +O(#n#)$.
\end{thm}

\subsection{Ordenamiento por Montículos (Heap-sort)}
\seclabel{heapsort}

\index{ordenamiento!por montículos (heap-sort)}%
El algoritmo de \emph{ordenamiento por montículos} es otro algoritmo de ordenamiento
en lugar. El ordenamiento por montículos usa los montículos binarios que discutimos en
la \secref{binaryheap}. Recuerde que la estructura de datos #BinaryHeap# representa
un montículo usando un solo array. El algoritmo de ordenamiento por montículos
convierte el array de entrada #a# a un montículo y después repetidamente extrae
el valor mínimo.

Más específicamente, un montículo almacena #n# elementos en un array, #a#, 
a las posiciones de array $#a[0]#,\ldots,#a[n-1]#$ con el valor más pequeño 
almacenado en la raíz, #a[0]#.  Después de transformar #a# en una estructura
#BinaryHeap#, el algoritmo de ordenamiento por montículos repetidamente
intercambia a #a[0]# y #a[n-1]#, reduce a #n#, y llama a #trickleDown(0)# 
así que $#a[0]#,\ldots,#a[n-2]#$ son una vez una representación válida de
un montículo.  Cuando este proceso termina (porque $#n#=0$) los elementos de 
de #a# son almacenados en orden descendente, así que #a# es invertido para
obtener el orden final. \footnote{El algoritmo podría alternativamente
redefinir la función #compare(x,y)# de tal manera que el algoritmo de
ordenamiento por montículos almacene los elementos directamente en orden
ascendente.} La \figref{heapsort} muestra un ejemplo de la ejecución
de #heapSort(a,c)#.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.90909]{figs/heapsort}
  \end{center}
  \caption[Heap sort]{Una captura de la ejecución de #heapSort(a,c)#.
      La parte sombreada del array ya está ordenada. La parte que no
      está sombreada es una estructura #BinaryHeap#.
      Durante la iteración siguiente, el elemento $5$ será colocado en
      la posición del array $8$.}
  \figlabel{heapsort}
\end{figure}

\javaimport{ods/BinaryHeap.sort(a,c)}
\cppimport{ods/BinaryHeap.sort(b)}
\pcodeimport{ods/Algorithms.heapSort(a)}

Una subrutina esencial en el ordenamiento por montículos es el constructor
para convertir un array no ordenado #a# en un montículo. Sería fácil hacer esto
en tiempo $O(#n#\log#n#)$ al llamar repetidamente el método #add(x)# 
de la estructura #BinaryHeap#, pero podemos hacerlo aún mejor al usar
un algoritmo de abajo hacia arriba. Recuerda que, en un montículo binario,
los hijos de #a[i]# son almacenados en las posiciones #a[2i+1]# y #a[2i+2]#.
Esto implica que los elementos $#a#[\lfloor#n#/2\rfloor],\ldots,#a[n-1]#$
no tienen hijos. En otras palabras, cada uno de los
$#a#[\lfloor#n#/2\rfloor],\ldots,#a[n-1]#$ es un sub-montículo de tamaño 1.
Ahora, procediendo de atrás hacia adelante, podemos llamar a
#trickleDown(i)# por cada $#i#\in\{\lfloor #n#/2\rfloor-1,\ldots,0\}$. Esto funciona,
porque al tiempo que llamamos a #trickleDown(i)#, cada uno de los dos hijos de
#a[i]# son la raíz de un sub-montículo, así que llamar a #trickleDown(i)# convierte
a  #a[i]# en la raíz de su propio sub-montículo.
\javaimport{ods/BinaryHeap.BinaryHeap(a,c)}
\cppimport{ods/BinaryHeap.BinaryHeap(b)}
%
La parte interesante sobre esta estrategia de "abajo hacia arriba" es que 
es más eficiente que llamar #add(x)# #n# veces. Para ver esto, nota que,
para $#n#/2$ elementos, no hacemos ninguno trabajo, para $#n#/4$ elementos,
llamamos a #trickleDown(i)# sobre un sub-montículo arraigado en #a[i]# y
cuya altura es 1, para $#n#/8$ elementos, llamamos a #trickleDown(i)# sobre
un sub-montículo cuya altura es 2, y así sucesivamente. 
Dado que el trabajo hecho por #trickleDown(i)# es proporcional a la
altura del sub-montículo arraigado en #a[i]#, esto significa que el
trabajo total hecho es como máximo
\[
    \sum_{i=1}^{\log#n#} O((i-1)#n#/2^{i})
    \le \sum_{i=1}^{\infty} O(i#n#/2^{i})
    = O(#n#)\sum_{i=1}^{\infty} i/2^{i}
    =  O(2#n#) = O(#n#) \enspace .
\]
La penúltima igualdad se deduce al reconocer que la suma 
$\sum_{i=1}^{\infty} i/2^{i}$ es igual, por definición del valor anticipado,
al número anticipado de veces que lanzamos una moneda e incluyendo la
primera vez que la moneda resulta en caras y aplicando el \lemref{coin-tosses}.

El teorema siguiente describe el rendimiento de #heapSort(a,c)#.
\begin{thm}
  El método #heapSort(a,c)# se ejecuta en tiempo $O(#n#\log #n#)$ y realiza
  como máximo $2#n#\log #n# + O(#n#)$ comparaciones.
\end{thm}

\begin{proof}
El algoritmo se ejecuta en tres pasos:  (1)~transforma a #a# en un montículo,
(2)~repetidamente extrae el elemento mínimo desde #a#, e (3)~invierte
los elementos en #a#.  Hemos ya argumentado que el paso~1 toma tiempo $O(#n#)$
y realiza $O(#n#)$ comparaciones. El paso~3 toma tiempo $O(#n#)$ y 
realiza no comparación alguna. El paso~2 realiza #n# llamadas a #trickleDown(0)#.
La llamada $i$th opera en un montículo de tamaño $#n#-i$ y realiza
como máximo $2\log(#n#-i)$ comparaciones.  Sumando esto en $i$ da
\[
   \sum_{i=0}^{#n#-i} 2\log(#n#-i) 
   \le \sum_{i=0}^{#n#-i} 2\log #n#
   =  2#n#\log #n#
\]
Añadir el número de comparaciones realizado en cada uno de los tres pasos
completa la demostración.
\end{proof}

\subsection{Un Límite Inferior para Ordenamiento Basado en Comparaciones}

\index{límite inferior}%
\index{ordenamiento!límite inferior}%

Hemos ya visto tres algoritmos basados en comparaciones que se ejecutan en 
tiempo $O(#n#\log #n#)$. Por ahora, deberíamos preguntarnos si algoritmos más
rápidos existen. La respuesta corta a esta pregunta es no. Si las únicas
operaciones permitidas sobre los elementos de #a# son comparaciones, entonces 
no otro algoritmo puede evitar realizar $#n#\log #n#$ comparaciones. Esto no
es difícil de demostrar, pero requiere un poco de imaginación. Últimamente,
esto se deduce del hecho que
\[
   \log(#n#!) 
     = \log #n# + \log (#n#-1) + \dots + \log(1) 
     = #n#\log #n# - O(#n#)
    \enspace .
\]
(La demostración de este hecho se deja al lector al igual que \excref{log-factorial}.)

Comenzaremos al enfocar nuestra atención en los algoritmos determinísticos tales
como el ordenamiento por mezcla y el ordenamiento por montículos, y sobre un
valor particular fijo de #n#. Imagina que tal algoritmo está siendo utilizado
para ordenar #n# elementos distintos. La clave para demostrar el límite inferior 
es observar que, para un algoritmo determinístico con un valor fijo de #n#, el
primer par de elementos que son comparados es siempre el mismo.  Por ejemplo,
en #heapSort(a,c)#, cuando #n# es par, la primera llamada a #trickleDown(i)# es
con #i=n/2-1# y la primera comparación es entre los elementos 
#a[n/2-1]# y #a[n-1]#.

Dado que todos los elementos de entrada son distintos, esta primera comparación
tiene solamente dos resultados posibles. La segunda comparación realizada por el
algoritmo puede depender en el resultado de la primera comparación. 
La tercera comparación puede depender en los resultados de las primeras dos,
y así sucesivamente. En esta manera, cualquier algoritmo determinístico de
ordenamiento basado en comparaciones puede verse como un 
\emph{árbol de comparación} binario arraigado.
\index{árbol!de comparación}%
Cada nodo interno, #u#, de este árbol es etiquetado con par índices #u.i# y
#u.j#. Si $#a[u.i]#<#a[u.j]#$, el algoritmo procede al sub-árbol izquierdo,
de lo contrario el mismo procede al sub-árbol derecho. Cada hoja #w# de este
árbol está etiquetada con una permutación $#w.p[0]#,\ldots,#w.p[n-1]#$ de
$0,\ldots,#n#-1$.  Esta permutación representa aquella que es requerida para
ordenar a #a# si el árbol de comparación alcanza esta hoja. Es decir, 

\[
   #a[w.p[0]]#<#a[w.p[1]]#<\cdots<#a[w.p[n-1]]# \enspace .
\]

Un ejemplo de un árbol de comparación para un array de tamaño #n=3# se muestra
en la \figref{comparison-tree}.
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/comparison-tree}
  \end{center}
  \caption[Un árbol de comparación]{Un árbol de comparación para ordenar un
    array $#a[0]#,#a[1]#,#a[2]#$ de tamaño #n=3#.}
  \figlabel{comparison-tree}
\end{figure}

El árbol de comparación para un algoritmo de ordenamiento nos dice todo acerca
del algoritmo. Nos dice exactamente la secuencia de comparaciones que 
realizará para cualquier array de entrada, #a#, que tiene #n# elementos
distintos y nos dice cómo el algoritmo reordernará a #a# para ordenarlo. 
Consecuentemente, el árbol de comparación debe tener por lo menos 
$#n#!$ hojas; si no, entonces existen dos permutaciones distintas que conducen a
a la misma hoja,; por lo tanto, el algoritmo no ordena correctamente por lo
menos una de estas permutaciones. 

Por ejemplo, el árbol de comparación en la \figref{comparison-tree-2} tiene
solamente $4< 3!=6$ hojas. Al inspeccionar este árbol, vemos que los arrays de
entrada $3,1,2$ y $3,2,1$ ambos conducen a la hoja de la extrema derecha. 
Con la entrada $3,1,2$ esta hoja produce a $#a[1]#=1,#a[2]#=2,#a[0]#=3$
correctamente.  Sin embargo, con la entrada $3,2,1$, este nodo produce
$#a[1]#=2,#a[2]#=1,#a[0]#=3$ incorrectamente. Esta discusión nos conduce al
límite inferior primario para algoritmos basados en comparaciones. 

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/comparison-tree-b}
  \end{center}
  \caption{Un árbol de comparación que no ordena correctamente cada permutación
    de entrada.}
  \figlabel{comparison-tree-2}
\end{figure}

\begin{thm}\thmlabel{deterministic-sorting-lower-bound}
    Para cualquier algoritmo determinístico de ordenamiento basado en
    comparaciones $\mathcal{A}$ y cualquier entero $#n#\ge 1$, existe una 
    array de entrada #a# de tamaño #n# tal que $\mathcal{A}$ realiza por lo
    menos $\log(#n#!) = #n#\log#n#-O(#n#)$ comparaciones al ordenar a #a#.
\end{thm}

\begin{proof}
    De acuerdo a la discusión previa, el árbol de comparación definido por $\mathcal{A}$
    debe tener por lo menos $#n#!$ hojas.  Una demostración inductiva fácil
    muestra que cualquier árbol binario con $k$ hojas tiene una altura de por lo
    menos $\log k$. Por lo tanto, el árbol de comparación para $\mathcal{A}$
    tiene una hoja, #w#, con una profundidad mínima $\log(#n#!)$ y existe un
    array de entrada #a# que conduce a esta entrada. El array de entrada #a#
    para el cual $\mathcal{A}$ realiza por lo menos $\log(#n#!)$ comparaciones.
\end{proof}

\thmref{deterministic-sorting-lower-bound} trata con algoritmos determinísticos 
tales como el ordenamiento por mezcla y el ordenamiento por montículos, pero no
nos dice  nada sobre algoritmos aleatorizados como el ordenamiento rápido. 
Podría un algoritmo aleatorizado vencer el límite inferior $\log(#n#!)$ en el
número de comparaciones? La respuesta, otra vez, es no. Nuevamente, la manera de
demostrar esto es pensar diferentemente acerca de lo que un algoritmo
aleatorizado es. 

En la discusión siguiente, asumiremos que nuestro árbol de decisión ha sido 
"limpiado" en la manera siguiente: Cualquier nodo que no puede alcanzarse 
por algún array de entrada #a# es removido. Esta limpieza implica que el 
árbol tiene exactamente $#n#!$ hojas.  El árbol tiene como mínimo $#n#!$ hojas
porque, de lo contrario, no podría ordenar correctamente. El árbol tiene como
máximo $#n#!$ hojas dado que por cada permutación $#n#!$ posible de #n#
elementos distintos se deriva una ruta de la raíz  a la hoja en el árbol de
decisión. 

Podemos pensar de un algoritmo aleatorizado de ordenamiento, $\mathcal{R}$, como
un algoritmo determinístico que toma dos entradas: El array de entrada #a#
que debería ser ordenado y una secuencia larga $b=b_1,b_2,b_3,\ldots,b_m$ de 
números reales aleatorios en el rango $[0,1]$.  Los números aleatorios proveen
la aleatorización para el algoritmo. Cuando el algoritmo quiere lanzar una
moneda o realizar una elección aleatoria, lo hace al usar algún elemento 
de $b$. Por ejemplo, para calcular el índice del primer pivote en el
ordenamiento rápido, el algoritmo podría usar la fórmula $\lfloor n b_1\rfloor$.

Ahora, nota que si fijamos $b$ a alguna secuencia en particular $\hat{b}$,
entonces $\mathcal{R}$ se convierte en un algoritmo determinístico de
ordenamiento, $\mathcal{R}(\hat{b})$, que tiene un árbol de comparación
asociado, $\mathcal{T}(\hat{b})$.  Siguiente, nota que si seleccionamos a #a#
para que sea una permutación aleatoria $\{1,\ldots,#n#\}$, entonces esto es
equivalente a seleccionar una hoja aleatoria, #w#, desde las $#n#!$ hojas de
$\mathcal{T}(\hat{b})$.

\excref{randomized-lower-bound} requiere que demuestres que, si seleccionamos
una hoja aleatoria del árbol binario con $k$ hojas, entonces la profundidad
anticipada de esa hoja es por lo menos $\log k$.  Por lo tanto, el número
anticipado de comparaciones realizadas por el algoritmo (determinístico)
$\mathcal{R}(\hat{b})$ cuando un array entrada dado contiene una permutación
aleatoria $\{1,\ldots,n\}$ es como mínimo $\log(#n#!)$.  Finalmente, nota
que esto es verdadero por cada elección de $\hat{b}$, por lo tanto se mantiene
hasta para $\mathcal{R}$. Esto completa la demostración del límite inferior para
algoritmos aleatorizados. 

\begin{thm}\thmlabel{randomized-sorting-lower-bound}
    Para cualquier entero $n\ge 1$ y cualquier algoritmo (determinístico o
    aleatorizado) de ordenamiento basado en comparaciones $\mathcal{A}$,
    el número anticipado de comparaciones realizado por  $\mathcal{A}$ al
    ordenar una permutación aleatoria de $\{1,\ldots,n\}$ es como mínimo
    $\log(#n#!) = #n#\log#n#-O(#n#)$.
\end{thm}


\section{Ordenamiento por Cuentas y Ordenamiento Radix}

En esta sección estudiamos dos algoritmos de ordenamiento que no son basados
en comparaciones. Especializados para ordenar números enteros pequeños,
estos algoritmos eluden los límites inferiores de
\thmref{deterministic-sorting-lower-bound}
al usar (partes de) los elementos en #a# como índices en el array.
Considera una sentencia de la forma
\[
  #c[a[i]]# = 1 \enspace .
\]
Esta sentencia se ejecuta en tiempo constante, pero tiene #c.length# 
diferentes resultados posibles, dependiendo en el valor de #a[i]#. Esto significa
que la ejecución de un algoritmo que hace tal sentencia
no puede modelarse como un árbol binario. Últimamente, esta es la razón por la cual
los algoritmos en esta sección son capaces de ordenar más rápido que los
algoritmos basados en comparaciones.

\subsection{Ordenamiento por Cuentas (Counting Sort)}

Supón que tenemos un array de entrada #a# que consiste de #n# números enteros,
cada uno en el rango $0,\ldots,#k#-1$. El algoritmos de \emph{ordenamiento por cuentas}
\index{ordenamiento!por cuentas (counting-sort)}%
ordena a #a# usando un array auxiliar #c# de contadores. El mismo produce una versión
ordenada de #a# como un array auxiliar #b#.

La idea detrás del ordenamiento por cuentas es simple:
Por cada $#i#\in\{0,\ldots,#k#-1\}$, cuenta el número de ocurrencias de #i# en #a#
y almacena las mismas en #c[i]#.  Ahora, después de haber ordenado, la salida
lucirá como #c[0]# ocurrencias de 0, seguido por #c[1]# ocurrencias de 1, seguido por
#c[2]# ocurrencias de 2,\ldots, seguido por #c[k-1]# ocurrencias de #k-1#.
El código que realiza esto es bien sofisticado, y su ejecución se ilustra en
\figref{countingsort}:

\codeimport{ods/Algorithms.countingSort(a,k)}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/countingsort}
  \end{center}
  \caption{La operación del ordenamiento por cuentas en un array de longitud
    $#n#=20$ que almacena los enteros $0,\ldots,#k#-1=9$.}
  \figlabel{countingsort}
\end{figure}

El primer bucle #for# en este código configura cada contador #c[i]# 
así que cuenta el número de ocurrencias de #i# en #a#. Al usar los valores
de #a# como índices, estos contadores pueden calcularse todos en tiempo
$O(#n#)$ con un solo bucle #for#. En este punto, podríamos usar #c# para
rellenar el array de salida #b# directamente. Sin embargo, esto no funcionaría
si los elementos de #a# tienen datos asociados.  Por lo tanto, invertimos
un pequeño esfuerzo extra para copiar los elementos de #a# en #b#.

El siguiente bucle #for#, que toma tiempo $O(#k#)$, calcula una suma corriente
de los contadores así que #c[i]# se convierte en el número de elementos en
#a# que son menores que o iguales a #i#.  En particular, por cada
$#i#\in\{0,\ldots,#k#-1\}$, el array de salida, #b#, tendrá
\[
   #b[c[i-1]]#=#b[c[i-1]+1]=#\cdots=#b[c[i]-1]#=#i# \enspace .
\]
Finalmente, el algoritmo escanea a #a# hacia atrás para colocar sus
elementos en orden, en un array de salida #b#.  Al escanear, el elemento
#a[i]=j# se coloca en la posición #b[c[j]-1]# y #c[j]# es reducido.

\begin{thm}
    El método #countingSort(a,k)# puede ordenar un array #a# que contiene #n#
    enteros en el conjunto $\{0,\ldots,#k#-1\}$ en tiempo $O(#n#+#k#)$.
\end{thm}

El algoritmo de ordenamiento por cuentas tiene la gran propiedad de
ser \emph{estable};\index{algoritmo!de ordenamiento estable}%
preserva el orden relativo de elementos iguales.  Si dos elementos
#a[i]# y #a[j]# tienen el mismo valor, y $#i#<#j#$ entonces #a[i]#
aparecerá antes que #a[j]# en #b#.  Esto será útil en la sección siguiente.

\subsection{Ordenamiento Radix (Radix-Sort)}

El ordenamiento por cuentas es muy eficiente para ordenar un array de enteros 
cuando la longitud, #n#, del array no es mucho menor que el valor máximo, 
$#k#-1$, que aparece en el array. El algoritmo del \emph{ordenamiento radix},
\index{ordenamiento!radix (radix-sort)}%
el cual describimos ahora, usa varios pases del ordenamiento por cuentas para
permitir un rango mucho mayor para los valores máximos. 

El ordenamiento radix ordena enteros con #w#-bit al usar $#w#/#d#$ pases del
ordenamiento por cuentas para ordenar estos enteros con #d# bits a la vez. 
\footnote{Asumimos que #d# divide a #w#, de lo contrario siempre podemos
incrementar a #w# a $#d#\lceil #w#/#d#\rceil$.}  Más precisamente, el
ordenamiento radix primero ordena los enteros usando sus #d# bits menos
significativos, después sus siguientes #d#
bits significativos, y así sucesivamente hasta que, en el último pase, los
enteros son ordenados usando sus #d# bits más significativos.
\codeimport{ods/Algorithms.radixSort(a)}
(En este código, la expresión #(a[i]>>d*p)&((1<<d)-1)# extrae el entero
cuya representación binaria es dada por los bits $(#p#+1)#d#-1,\ldots,#p##d#$
de #a[i]#.)
Un ejemplo de los pasos de este algoritmo se muestra en la \figref{radixsort}.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\ScaleIfNeeded]{figs/radixsort}
  \end{center}
  \caption{Usando el ordenamiento radix para ordenar enteros de $#w#=8$-bit al
    usar 4 pases del ordenamiento por cuentas sobre enteros de $#d#=2$-bit.}
  \figlabel{radixsort}
\end{figure}

Este destacado algoritmo ordena correctamente porque el ordenamiento por cuentas
es un algoritmo de ordenamiento estable. Si $#x# < #y#$ son dos elementos de #a#,
y el bit más significativo en el cual #x# difiere de #y# tiene índice $r$,
entonces #x# será colocado antes que #y# durante el pase $\lfloor r/#d#\rfloor$
y pases subsiguientes no alterarán el orden relativo de #x# e #y#.

El ordenamiento radix realiza #w/d# pases del ordenamiento por cuentas.
Cada pase requiere tiempo $O(#n#+2^{#d#})$. Por lo tanto, el
rendimiento del ordenamiento radix es dado por el teorema siguiente.
\begin{thm}\thmlabel{radix-sort}
    Para cualquier entero $#d#>0$, el método #radixSort(a,k)# puede ordenar un 
    array #a# que contiene #n# #w#-bit enteros en tiempo 
    $O((#w#/#d#)(#n#+2^{#d#}))$.
\end{thm}

Si en lugar pensamos de los elementos del array como si estuviesen en el
rango $\{0,\ldots,#n#^c-1\}$, y tomamos $#d#=\lceil\log#n#\rceil$, obtenemos
la versión siguiente del \thmref{radix-sort}.
\begin{cor}\corlabel{radix-sort-poly}
  El método #radixSort(a,k)# puede ordenar un array #a# que contiene #n#
  valores enteros en el rango $\{0,\ldots,#n#^c-1\}$ en tiempo $O(c#n#)$.
\end{cor}

\section{Discusión y Ejercicios}

El ordenamiento es \emph{el} problema algorítmico fundamental en las ciencias
de la computación, y tiene una larga historia. Knuth \cite{k97v3} atribuye el
algoritmo de ordenamiento por mezcla a von~Neumann (1945). El ordenamiento
rápido es gracias a Hoare \cite{h61}. El algoritmo original ordenamiento por
montículos es gracias a Williams \cite{w64}, pero la versión presentada aquí (en
la cual el montículo se construye de abajo hacia arriba en tiempo $O(#n#)$) se
debe a Floyd \cite{f64}. Los límites inferiores para el ordenamiento basado en
comparaciones aparecen ser folclor.

\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|r@{}l@{ }l|l|} \hline
      & \multicolumn{3}{c|}{comparaciones} & en lugar \\ \hline
    por mezcla & $#n#\log #n#$ & &  peor caso & No  \\
    rápido & $1.38#n#\log #n#$ & ${}+ O(#n#)$ & anticipado & Sí \\
    por montículos & $2#n#\log #n#$ & ${}+ O(#n#)$ & peor caso & Sí \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Cada uno de estos algoritmos basados en comparaciones tiene sus ventajas 
y desventajas. El ordenamiento por mezcla realiza el menor número de
comparaciones y no depende en aleatorización. Desafortunadamente, usa un array
auxiliar durante la fase de mezcla. Alocar este array puede ser costoso y
es un punto potencial de fallo si la memoria es limitada. El ordenamiento rápido
es un algoritmo \emph{en-lugar}\index{algoritmo!en lugar}%
y viene en segundo lugar en términos del número de comparaciones,
pero es aleatorizado, así que el tiempo de ejecución no es siempre garantizado.
El ordenamiento por montículos realiza el mayor número de comparaciones, pero es
en-lugar y determinístico.

Existe una configuración en la cual el ordenamiento por mezcla es un claro
vencedor; esto ocurre cuando se ordena un lista enlazada. En este caso, el
array auxiliar no es necesario; dos listas enlazadas ordenadas son mezcladas
fácilmente en una sola lista enlazada ordenada a través de la manipulaciones 
de un puntero (Ver \excref{list-merge-sort}).

Los algoritmos de ordenamiento por cuentas y de ordenamiento radix descrito
aquí se deben a Seward \cite[Section~2.4.6]{s54}. Sin embargo, variantes 
del ordenamiento radix han sido usadas desde la década del 1920 para ordenar 
tarjetas perforadas usando máquinas de ordenamiento de tarjetas perforadas. 
Estas máquinas pueden ordenar una pila de tarjetas en dos pilas 
basada en la existencia (o ausencia de la misma) de un agujero en una posición
específica en la tarjeta. La repetición de este proceso para diferentes
posiciones de los agujeros da un implementación del ordenamiento radix.

Finalmente, notamos que el ordenamiento por cuentas y el ordenamiento radix
pueden usarse para ordenar otros tipos de números además de los números enteros
no negativos. Modificaciones directas del ordenamiento por cuentas pueden
ordenar enteros, en cualquier intervalo $\{a,\ldots,b\}$, en tiempo
$O(#n#+b-a)$. Similarmente, el ordenamiento radix pueden ordenar enteros
en el mismo intervalo en tiempo $O(#n#(\log_{#n#}(b-a))$. Finalmente, ambos
algoritmos pueden también usarse para ordenar números de coma flotante 
en el formato de coma flotante IEEE 754. Esto se debe a que el formato IEEE
está diseñado para permitir la comparación de dos números de coma flotante al
comparar sus valores como si fueran enteros en una representación binaria 
con signo \cite{ieee754}.

\begin{exc}
    Ilustra la ejecución del ordenamiento por mezcla y del ordenamiento por
    montículos sobre un array de entrada que contiene $1,7,4,6,2,8,3,5$. 
    Da una ilustración de una posible ejecución del ordenamiento rápido 
    sobre el mismo array.
\end{exc}

\begin{exc}\exclabel{list-merge-sort}
    Implementa una versión del algoritmo de ordenamiento por mezcla que ordena
    una estructura #DLList# sin usar un usar un array auxiliar. 
    (Ver \excref{dllist-sort}.) 
\end{exc}

\begin{exc}
    Algunas implementaciones de #quickSort(a,i,n,c)# siempre usan a #a[i]#
    como pivote. Da un ejemplo de un array de entrada de longitud #n# en el cual 
    tal implementación realizaría $\binom{#n#}{2}$ comparaciones.
\end{exc}

\begin{exc}
    Algunas implementaciones de #quickSort(a,i,n,c)# siempre usan a #a[i+n/2]#
    como un pivote. Da un ejemplo de un array de entrada de longitud #n# en
    el cual tal implementación realizaría $\binom{#n#}{2}$ comparaciones.
\end{exc}

\begin{exc}
    Muestra que, para cualquier implementación de #quickSort(a,i,n,c)#
    que elige un pivote determinísticamente, sin primero observar cualquier
    cualquier valor en $#a[i]#,\ldots,#a[i+n-1]#$, existe un array de entrada 
    de longitud #n# que causa que esta implementación realice $\binom{#n#}{2}$
    comparaciones.
\end{exc}

\begin{exc}
    Diseña un #Comparator#, #c#, que podrías pasar como un argumento a 
    #quickSort(a,i,n,c)# y que causaría que el ordenamiento rápido realice
    $\binom{#n#}{2}$ comparaciones.  (Pista: Tu #Comparator# actualmente 
    no necesita que observar los valores que están siendo comparados.)
\end{exc}

\begin{exc}
    Analiza el número anticipado de comparaciones realizadas por Quicksort un poco
    más cuidadosamente que la demostración del \thmref{quicksort}.  En particular,
    muestra que el número anticipado de comparaciones es  $2#n#H_#n# -#n# + H_#n#$.
\end{exc}

\begin{exc}
    Describe un array de entrada que causa que el ordenamiento por montículos 
    realiza por lo menos $2#n#\log #n#-O(#n#)$ comparaciones.  Justifica tu
    respuesta.
\end{exc}

\javaonly{
\begin{exc}
    La implementación del ordenamiento por montículos descrita aquí ordena los
    elementos en un orden reverso y después invierte el array. Este último paso
    podría evitarse al definir a un nuevo #Comparator# que niega los resultados
    del  #Comparator# de entrada, #c#.  Explica por qué esto no sería una
    buena optimización. (Pista: Considera cuántas negaciones necesitarían
    hacerse en relación a cuanto toma en invertir el array.)
\end{exc}
}

\begin{exc}
    Encuentra otro par de permutaciones de $1,2,3$ que no están correctamente
    ordenadas por el árbol de comparación en la \figref{comparison-tree-2}.
\end{exc}

\begin{exc}\exclabel{log-factorial}
    Demuestra que $\log #n#! = #n#\log #n#-O(#n#)$.
\end{exc}

\begin{exc}
    Demuestra que un árbol binario con $k$ hojas tiene un altura de por lo menos
    $\log k$.
\end{exc}

\begin{exc}\exclabel{randomized-lower-bound}
    Demuestra que, si eligimos una hoja aleatoria de un árbol binario con $k$
    hojas, entonces la altura anticipada de esta hoja es por lo menos $\log k$.
%  (Hint: Use induction along with the inequality $(k_1/k)\log k_1 +
%  (k_2/k)\log k_2) \ge  \log k-1$, when $k_1+k_2=k$.)
\end{exc}

% This was a stupid exercise, since IEEE 754 floating point numbers 
% are correctly ordered when they are treated as signed magnitude integers
% [i.e., a sign bit followed by an integer ]
%\begin{exc}
%  Simple floating point numbers are numbers of the form $x\cdot10^{y}$,
%  where $0\le x\le 1$ and $y$ is an integer and each of $x$ and $y$ can
%  be represented by at most $k$ bits.  Describe a version of radix-sort
%  that can be used to sort simple floating point numbers.
%
%  Extend your version of radix sort so that it can handle signed values
%  of both $x$ and $y$ and implement a version of radix-sort that sorts
%  arrays of type #float#.
%\end{exc}

\begin{exc}
    La implementación de #radixSort(a,k)# dada aquí funciona con el array de
    entrada, #a#, contiene solamente enteros \cpponly{sin signo}\javaonly{no negativo}.
    \javaonly{Extiende esta implementación de tal manera que también funcione
    correctamente cuando #a# contiene números enteros negativos y no negativos.}
    \cpponly{Escribe una versión que funciona correctamente para enteros con signo.}
\end{exc}
